# レンダリングの流れとシェーダの役割を知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=3&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=3&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=3&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=3&index=4)

## レンダリングパイプライン
--------------------------------------------
レンダリングという言葉は、なにかしらのシステマチックなロジックによって映像やイメージを描き出すことを指す言葉。3DCGはまさに、そういう意味で「レンダリングされるもの」であると考えられる。そしてレンダリングパイプラインとは、この3DCGが描き出されるまでのプロセス、処理の流れのことを言う。

WebGLはブラウザ上で実行されるとは言っても、OpenGLのAPIをコールすることができる。つまり、一般的な3DCGのレンダリングパイプラインをそのまま利用した描画を行うで、その流れは**OpenGLなどと基本的には同じ**になる。

簡略化したレンダリングパイプラインの図式は下記の通り。左から右へ、処理が流れ行く。
![001.jpg](resources/A213CDD25C0F9C68E263CE59C9130D56.jpg)

## 絵を描くということ
--------------------------------------------
ほとんどの人は無意識に頭のなかでイメージした三次元の物体を、なんとかして筆を動かして再現しようとする。手前にあるものは大きく描いたり、平坦なものは床と水平になるように描いたり、といったように、いちいち言葉にしながら考えることはなくても簡単なイラストなら誰しも描ける。プログラム的にこれを再現していくということは、全てがロジカルに計算によって確定できる状態を作っていかなくてはいけない。

どのようなカタチでスクリーンに描いたらいいのかを、プログラム的に、ロジックを組んで、ひとつひとつ確定させていく作業。これがレンダリングパイプラインの役目。非常に複雑な計算が無ければこれを実現することはできない。


## パイプラインのスタート地点
--------------------------------------------
まず最初にやることは、アプリケーションによるデータの入力。これは多くの場合、3Dモデルデータの入力であったり、3DCGをレンダリングするためのパラメータの入力。最初にこれらの情報がパイプラインに流し込まれる。

![002.jpg](resources/2D23DEB0703D8878B5E3178FCFAE4244.jpg)

CPU 側のメモリ空間から GPU 側のメモリ空間へ。

## 頂点が変換される
--------------------------------------------
入力された情報を元にして頂点データが加工される。これには、複数の変換のステップがあり、○○座標変換、というような処理がいくつか行われる。

なぜこのようなステップがあるのかというと、3DCGは当然の事ながら三次元の情報を扱っている状態。これを、スクリーンという二次元の世界にレンダリングするために、**次元を越えるための変換作業**が必要。

## ラスタライズ
--------------------------------------------
ラスタライズとは、立体的な情報である三次元データを、最終的に二次元的な情報へと変換する作業。言うなれば押し花のような感じで、立体的なデータを二次元上にマッピングする。ピクセルレベルでそこに描くものがあるか、そうでないかまでを計算で求める。

![003.jpg](resources/986910B69E6D5045C0AFEE1A2F2D2EA4.jpg)

## カラー合成など
--------------------------------------------
二次元的な情報へとラスタライズされたデータは、最終的にこのステップで着色などの処理を適用されることになる。このステップより前の段階では、あくまでも頂点の状態がそれぞれにメモリ内で遷移しているだけで、どんな色になるのかはまったく決まっていない。

最終的にここのステップで色付けが終わって、そうして初めてディスプレイに描き出される最終的なレンダリング結果が完成する。


## パイプラインの種類
--------------------------------------------
レンダリングパイプラインには一見するととても冗長に見えるほど、とても多くのステップがある。最初の入力部分を除く全てのステップは、GPUのなかで高速に処理される。これにより、**とても長い処理を通過していくにもかかわらず、秒間６０回以上の画面の更新**が行える。

このパイプラインの仕組みには、あらかじめGPUに組み込まれている**固定機能パイプライン**と、プログラマがある程度パイプラインに干渉することができる**プログラマブルなパイプライン**がある。

固定機能パイプラインは、まさにその名の通り機能が固定されている。その代わりデータの入力さえ行ってあげればそこからさきの描画までのプロセスすべてを GPUに組み込まれた機能が自動的に処理してくれる。したがって、固定機能パイプラインを用いた処理は総じて簡単であり、シンプル。

![007.jpg](resources/A672CD6F0302CEFD767E48EE536DD24C.jpg)

しかし、WebGL には簡単に使える**固定機能パイプラインの仕組みはない**。理由として、WebGL のベースになっている OpenGL ESあること。ES シリーズは、モバイル機器向けの軽量なOpenGL実装。軽量化の過程で、なんと固定機能パイプラインの機能全てが、ごっそりと切り捨てられている。

## プログラマブルなパイプライン
--------------------------------------------
そこで、WebGL を含む固定機能パイプラインを持たないAPIでは、**プログラマブルなパイプラインを用いたレンダリング**を行い、**シェーダー**が必要になる。シェーダを使ってレンダリングパイプラインを独自に実装する場合、固定機能パイプラインのように簡単にいかない。

**頂点を変換する頂点シェーダ**と、**カラー合成を行うフラグメントシェーダ**のふたつを用意し、これをGPUに渡してやらなければ、レンダリングを行うことができない。

![004.jpg](resources/E9D7763DB558830950B9DF7AC3E0C593.jpg)

**シェーダを記述して独自に実装しなければならないフェーズ**が存在する。

## メリット・デメリット
--------------------------------------------
固定機能パイプラインは簡単に利用できる一方で、その名前からもわかるとおり機能は完全に固定される。つまり、何をどう頑張ろうが工夫しようが、同じような絵作りになる。誰が実装しても、だいたいおんなじようなレンダリング結果。

一方でプログラマブルなシェーダを用いた実装の場合、当然シェーダを自前で用意しなければならない分、手間と学習コストが増える。しかし、逆に考えてみれば レンダリングを自在に制御することができるわけですから、その**表現力は無限大**。

## レンダリングの流れについてのまとめ
--------------------------------------------
+ 3DCG はレンダリングパイプラインによって描かれる
+ WebGLには固定機能パイプラインは存在しない
+ パイプラインを独自に拡張するのがシェーダ
+ WebGL では二種類のシェーダを使ってパイプラインを構築する

## 3DCG を描くために必要なもの
--------------------------------------------
通常のウェブサイトを例だと、

+ HTML → ウェブページの構成要素をマークアップ
+ CSS → ウェブページの外観に関するスタイルなどを決める
+ JavaScript → 動的な処理をウェブサイト上で実現する

WebGLの場合だと、
### CPU 側の仕事
+ HTML → ウェブページの構成要素をマークアップ
+ CSS → ウェブページの外観に関するスタイルなどを決める
+ JavaScript → 動的な処理（WebGL API を含む）

### GPU 側の処理
+ 頂点シェーダ → 頂点を座標変換する
+ フラグメントシェーダ → どんな色を出力するか決定する

これを見るとわかるように、WebGLを本質的に理解するには、これまでのウェブには無かった**GPU側で動くシェーダ**が必要にる。three.jsの場合は、元からある程度柔軟に対応できるお手本シェーダが事前に組み込まれている。

![005.jpg](resources/039168EF07E3DC9A296AAF70DBBE1AEE.jpg)

シェーダはGPU上で動くため、動作する世界がそもそもこれまでとは違う。

## WebGL で描けるものの正体
--------------------------------------------
ウェブの世界には、もともとリッチなグラフィックスを描くための Canvas2D API が存在する。Canvas2D APIを使うと、ウェブサイト上に様々な図形を描いたり、文字をビットマップとして描画したりといった処理が行なえる。たとえば、Canvas2D API の fillRect メソッドとかを使えば、簡単に四角形を canvas 上に描画できる。このほかにも様々な機能が用意されている。

WebGLには矩形を描く命令も、線を引く命令も、いずれも存在しない。WebGLには、何かしらの形状をあらかじめプリセットとして描画する命令がない。描けるのは**頂点**だけ。

## 頂点
--------------------------------------------
頂点とは、WebGLにおける描画の最小単位。**WebGLには頂点を描く以外のことはできない**。頂点とは、その名のとおり、点。しかし、点も複数あれば、姿を変えます。頂点がふたつあれば、それを結ぶことで線を引くことができる。頂点がさらに増えて３つになれば、それを結んで**ポリゴン**を作ることができる。

![006.jpg](resources/26D405A1387E1B5F863FFC92E911E443.jpg)

頂点とそれを結んでできる図形のイメージ。

つまり WebGLなどの3D API では、なにを描くにも必ずこの頂点を使わなくてはならない。頂点は、どこに描かれるのかという座標の情報や、何色をしているのかといった諸情報を個別にそれぞれが独立して持っている。これらの情報を駆使して、画面にレンダリングを行う。

+ WebGL では頂点以外のものは描画できない
+ 頂点は WebGL における描画の最小構成単位
+ 頂点を組み合わせることで線やポリゴンが描ける

## 頂点属性
--------------------------------------------
HTMLを構成するエレメントの場合、種類によって属性(id, class, width, height)を持っている。これと同じように、頂点にも、頂点自身が持っている属性がある。これを**頂点属性**と呼ぶ。

頂点属性には、頂点それぞれが独自に持っている情報を格納するという役割がある。同じdivエレメントでも異なるid属性を持っていることがあるのと同じように 頂点ひとつひとつ、それぞれに違った情報を持たせる。

HTML要素の属性と同じように、頂点もまた、**実装者が自由に属性を付加できる**。最低限頂点の位置だけは持たせてやらないと、世界のどこに頂点を置いたらいいのかわからなくなってしまうので、普通は頂点属性として「頂点の座標」は持たせてやることが多い。

+ 頂点が独自に持つユニークな情報を頂点属性と呼ぶ
+ 頂点属性は実装者が自由に付加させることができる
+ 最低でも座標を持たせないと世界のどこに置けばいいかわからなくなる

多く使用される頂点属性については下記の通り。
+ 頂点座標
+ 頂点色
+ 頂点法線
+ テクスチャ座標

## 頂点属性をシェーダに渡す
--------------------------------------------
1. WebGL は GPU 上のレンダリングパイプラインを使い絵を描く
2. レンダリングパイプラインで使われるシェーダを用意してやる必要がある
3. シェーダに頂点の情報を渡してやる必要がある

頂点の定義そのものは、WebGLが動作するCPU側、つまりJavaScriptのほうで行う。単純に頂点属性を JavaScript の配列として記述する。

```
let position = [
     0.0,  0.5,  0.0, // ひとつ目の頂点の x, y, z 座標
     0.5, -0.5,  0.0, // ふたつ目の頂点の x, y, z 座標
    -0.5, -0.5,  0.0  // みっつ目の頂点の x, y, z 座標
];
```

レンダリングパイプラインはGPU上にあるわけですから、GPU側のメモリ空間へと、JavaScript の配列の情報を送り届ける必要がある。

## VBO（Vertex Buffer Object）
--------------------------------------------
Vertex Buffer Objectの略であるVBOという名前からもわかるとおり、**頂点のデータを格納するための専用のバッファ**がVBO。VBOが出てきたら頂点属性を表している。

VBOはWebGLが持つメソッドを使ってやれば、JavaScriptの配列から生成できる。空の入れ物（バッファ）を作って バインドしてから配列を当て込むという流れ。

```
gl3.create_vbo = function(data){
    if(data == null){return;}
    var vbo = this.gl.createBuffer(); // 空のバッファを生成
    this.gl.bindBuffer(this.gl.ARRAY_BUFFER, vbo); // バッファをバインド
    this.gl.bufferData(this.gl.ARRAY_BUFFER, new Float32Array(data), this.gl.STATIC_DRAW);
    this.gl.bindBuffer(this.gl.ARRAY_BUFFER, null); // バッファのバインドを解除
    return vbo;
};
```

バインドしてからデータを適用する。

![008.jpg](resources/4B0AA93A53D92FB084E44581858BCE7B.jpg)

WebGL では、このようなバッファなどのバインド処理が比較的頻繁に登場する。このバインド処理こそが、CPUとGPUがつながれている瞬間だ、と考えると良いかも。

CPUとGPU はハードウェアとして物理的に離れているので、このようなバインドという手順を踏むことで、そこで初めてデータをやり取りすることができるようになる。

今後、WebGL の学習を進めていくなかで、バインド処理を行うような概念が登場したときは、それがなにかしらのGPUへの働きかけであると考えるといい。

+ 頂点データは JavaScript の配列として定義する
+ CPU から GPUにデータを渡すためにVBOを生成しデータを格納する
+ VBO は一度空っぽの状態で生成してからバインドする
+ バインドされているオブジェクトに対して処理が適用される
+ 引数の意味は難しいものが多いのでまずは気にしなくても大きな問題はない

## ここまでのまとめ
--------------------------------------------
+ WebGL では GPU のレンダリングパイプラインを利用する
+ レンダリングパイプライン上でシェーダが使われる
+ WebGL では頂点しか描くことはできない
+ レンダリングパイプラインに頂点の情報を流し込む
+ 頂点情報は VBO を介して GPU に送ってやる
+ VBO は JavaScript 側で生成してバインドする


## WebGL と GLSL
--------------------------------------------
WebGLは、プログラマブルシェーダが必須のパイプライン構造。ここで使われるシェーダには、頂点シェーダとフラグメントシェーダの二種類が存在する。

### 頂点シェーダ
頂点シェーダはその名のとおり、頂点を変換するのが仕事。より具体的には**頂点の座標変換こそが頂点シェーダの最大の役割**。頂点が回転したり移動したりできるのは、頂点シェーダが座標変換をしてくれるから。つまり頂点の位置を実際に動かしているのは頂点シェーダ。

### フラグメントシェーダ
フラグメントとは、直訳すると「欠片（カケラ）」といった意味になる言葉。フラグメントシェーダはディスプレイに無数にある「各ピクセルのひとつひとつ」に対して、何色を出力すればいいのかを決める役割を持つ。**ピクセルレベルで働くのがフラグメントシェーダー**。

シェーダを記述するための専用言語こそが**GLSL**。GPU側で動作する特殊なプログラムであるシェーダを記述するための言語。GLSLは独自の文法を持つ独立したプログラミング言語で、文法は C言語に似ている。

+ WebGLには必ずシェーダが必要となる
+ シェーダには二種類あり、頂点シェーダとフラグメントシェーダという
+ 頂点シェーダが頂点の座標変換を一手に引き受ける
+ フラグメントシェーダが全てのピクセルに色を塗る
+ それらのシェーダはコンパイルして利用する

## シェーダプログラム
--------------------------------------------
**頂点シェーダ**と**フラグメントシェーダ**はそれぞれ個別に必要。当然ながら、シェーダのソースコードに文法間違いなどがあれば、シェーダのコンパイル等で失敗する。

頂点シェーダとフラグメントシェーダでそれぞれ個別必要だったのと同様に、コンパイルしたシェーダもまた、それぞれ個別にシェーダオブジェクトとして別々に生成する。別々のオブジェクトになっているので、このふたつのシェーダオブジェクトを**紐付けてワンセットの固まりにしてやらないと、レンダリングに利用することはできない**。

ここで出てくるのが プログラムオブジェクト。名前が「プログラム」なので紛らわしいのですが、ふたつのシェーダを紐付けデータのやり取りなどを行なってくれる司令塔のようなオブジェクト。

glcubic.js では、シェーダのソースコードなどを渡すと、内部でこのプログラムオブジェクトの生成までを自動で行ってくれるヘルパー関数がある。このシェーダコンパイルからプログラムオブジェクト生成までのプロセスは単なる「手続き」。誰が書いてもほぼ同じコード、同じ手続きになる。

プログラムオブジェクトは、コンパイル済みの頂点シェーダとフラグメントシェーダを受け取り、内部に格納しリンクする。この時点でプログラムオブジェクトは両者の間に齟齬がないかどうかを調べ、実際にレンダリングに利用できるか確認までを勝手に行ってくれる。もしリンクに失敗した場合には、シェーダのコンパイルがうまくいっていたとしてもシェーダは実行できない。

![009.jpg](resources/9BE0D9FC78C6478ECC7A1B153C5BBB2E.jpg)


+ コンパイルしたシェーダは別々のオブジェクトになる
+ これを紐付けてひとつにリンクしてやる必要がある
+ シェーダをリンクするのがプログラムオブジェクト
+ リンクに成功するとやっとシェーダが利用可能な状態になる

## シェーダとアプリケーションをつなぐ
--------------------------------------------
WebGLでは、CPU側で動くJavaScriptと、GPU側で動くシェーダのふたつのプログラムが連携する必要がある。

そして、**シェーダは文字列で用意したソースコードをコンパイルし、プログラムオブジェクトでリンクして初めて使えるようになる**。また、頂点の情報は VBO という専用の入れ物に入れてシェーダへ送る。プログラムオブジェクトがシェーダを統括し、そこで使うデータはVBOでGPU へ。

![010.jpg](resources/C9877BBF746C2EFBF2B9C997C9DF28DE.jpg)

+ 頂点属性のデータは VBO で GPU へ渡す
+ シェーダからは GPU に送られてきた情報しか見えない

## ストレージ修飾子
--------------------------------------------
### attribute
attribute 修飾子がついた変数は、頂点が独自に持つ「座標」や「頂点色」などの情報が格納された変数。つまり**頂点属性**。言い換えると、VBOとしてシェーダにプッシュしたものを参照したい場合には、attribute 修飾子。

### uniform
uniform 修飾子は、言うなれば**グローバル変数**。先ほどの頂点色の話を例に取れば、それぞれの頂点の色は個別に変えたいけど、全体の透明度はグローバル変数で変化させるようにしたい、といったように、全体に適用する情報などをシェーダに送るために使う。uniform修飾子はバッファのバインドなどをせずに、直接 JavaScript から値を送ることができる唯一の手段。

### varying
varying 修飾子は**頂点シェーダからフラグメントシェーダへの情報の橋渡し**をする変数に付く修飾子。頂点の色がattributeとしてシェーダに入ってきたとしても、それを最終的に色づけに利用するのはフラグメントシェーダ。attribute変数は頂点シェーダ限定の修飾子なので、varying変数を使って、頂点シェーダからフラグメントシェーダへ情報を渡してやらなければならない場合がある。

+ attribute → 頂点属性、つまり VBO の中身
+ uniform → 直接 JavaScript から値が送れる
+ varying → 頂点シェーダとフラグメントシェーダをつなぐ

## まとめ
--------------------------------------------
+ シェーダは GPU 側にいる
+ GPU にデータを送る方法には複数ある
+ VBO（attribute）として送るものと uniform として送るもの
+ それらの方法の違いにより GLSL 内部では修飾子が変わる

```
// JSの頂点属性
color = [r, g, b, a]
pos = [x, y, z]
↓ 変換
VBO
↓
attribute(頂点シェーダー限定。フラグメントじゃない見れない!)
↓ フラグメントシェーダーに色を渡す
vaying(vertexから中継する)を経由して色を渡す
```